\chapter{Einleitung und Motivation}

\prever{
%\red[TODO:\\
%%Struktur überarbeiten\\
%%Ausformulieren\\
%virtuelle Daten umformulieren\\
%Quellen für:\\
%- Anwendungsbereiche Visualisierungsverfahren\\
%- Projektions und Bildschirmtechnologien\\
%- Veröffentlichung Kobler\\
%- PA David\\
%- virtuelle Planungsprozesse im Bauwesen\\
%Limitierungen der Systeme -> Wertungsfrei, lediglich nennen (externe Lokalisation etc.)\\
%Modelldaten erläutern\\
%wird in Kapiteleinführung wiederholt sich zu oft\\
%]
%Struktur:\\
%Was ist das Problem, das gelöst werden soll?\\
%Visualisierung in bekannten Umgebungen, AR, Planungsphase von Gebäuden
%Was gibt es für ähnliche Ansätze? Wo kommt der Lösungsansatz her?\\
%Am imes entwickelte Projektor und Lokalisaitonssysteme
%Wie sieht die Lösung aus? Also was wird gemacht?\\
%Daten werden visualisert und modifiziert
%Wie funktioniert die Lösung? Wie wird sie umgesetzt?\\
%kamera-projektoir system zur lokalisatoin und visualisierung und interaktion
%In welcher Weise wird das Problem gelöst?\\
%interaktion merherer beobachter durch projektion möglich, darstellung virtueller Planungsdaten
%Wie ist der Aufbau der Arbeit?\\
%stand der technik, 
%Komponenten, KPS, Software
%lokalisation
%visualisierung
%interaktion
%auswertung
%asublick
}

Die Visualisierung von Informationen nimmt seit jeher einen großen Stellenwert in der menschlichen Kommunikation und Interaktion ein. Die Vermittlung komplexer Sachverhalte lässt sich häufig unter Zuhilfenahme bildlicher Darstellungen vereinfachen. Durch Fortschritte in der Computergrafik konnte die Visualisierung virtueller Modelle in den Alltag integriert werden. Neue technologische Entwicklungen ermöglichen die Erstellung virtueller Welten und erweitern reale Wahrnehmungen durch computergenerierte Bilddaten. Die Anwendungsbereiche komplexer Visualisierungsverfahren reichen von industriellen Planungsvorgängen bei der Umgestaltung von Fertigungssystemen \cite{Lindskog2013} bis hin zur Unterstützung von Chirurgen bei medizinischen Eingriffen \cite{Kersten2013}. Mittels neuer Projektions- und Bildschirmtechnologien werden die möglichen Einsatzgebiete dabei stetig erweitert \cite{Carmigniani2011}.\\

Am Institut für Mechatronische Systeme der Leibniz Universität Hannover wurde ein handgeführtes Projektionssystem aufgebaut, welches die Visualisierung von Zusatzinformationen in der Chirurgie ermöglicht \cite{Kobler2010}. Die Lokalisation des Systems wird dabei über ein externes optisches Navigationssystem realisiert. In einer weiteren Arbeit wurde ein Verfahren entwickelt, um dreidimensionale Oberflächen mittels einer 3D-Kamera zu vermessen und mit hinterlegten Daten von realen Objekten abzugleichen \cite{Reese2013}. Die Repräsentation der Objekte in Form von dreidimensionalen, virtuellen Modellen (Modelldaten) ermöglicht die Registrierung der Oberflächen und die Bestimmung der Position und Orientierung der Kamera bezüglich der realen Objekte. Aufbauend auf diesen Forschungsarbeiten beschäftigt sich die vorliegende Arbeit mit dem Aufbau eines handführbaren \kps{s}, welches die Darstellung visueller Zusatzinformationen in der realen Umgebung ermöglicht. Durch den Abgleich von Sensordaten mit einem virtuellen Modell der Umgebung wird eine Selbstlokalisation des Systems realisiert. Darauf aufbauend können Zusatzinformationen basierend auf Modelldaten lagerichtig in der Umgebung abgebildet und dem Anwender visualisiert werden. Die Interaktion des Benutzers mit den projizierten Daten erlaubt darüber hinaus eine Modifikation der Datengrundlage.\\

Das entwickelte Konzept orientiert sich an einem realistischen Anwendungsfall. Im Bauwesen werden Visualisierungen in den virtuellen Planungsprozessen von Neu- und Umbauten genauso wie bei Sanierungen und Innenausbauten eingesetzt \cite{Bouchlaghem2005}. In allen Bereichen kommt es dabei zur regelmäßigen Kommunikation zwischen den am Prozess beteiligten Personen, zu denen unter anderem Architekten, Bauingenieure, Techniker und Bauherren zählen. Konzeptions- und Bewertungstreffen innerhalb der Gebäude sind daher fester Bestandteil der Planungs- und Ausführungsvorgänge. Das aufgebaute \kps{} erlaubt es, virtuelle Planungsdaten in diesen Umgebungen zu visualisieren. Durch die Interaktion der Beobachter mit der Projektion werden Modifikationen der Modellumgebung ermöglicht, welche direkt in den virtuellen Planungsprozess zurückgeführt werden können. Die Methode der Projektion ist dabei besonders als Basis der Kommunikation und Kooperation geeignet, da die Visualisierungen allen beteiligten Personen zur gleichen Zeit zugänglich sind.\\

Zu Beginn dieser Arbeit wird in \kapitel{chap.tech} ein Überblick über den aktuellen Stand der Technik im Bereich der Lokalisation mobiler Systeme, insbesondere handgeführter Projektionssysteme gegeben. In \kapitel{chap.material} erfolgt eine Beschreibung des aufgebauten \kps{s} und seiner Komponenten. Des Weiteren erläutert das Kapitel die Kalibrierung der 3D-Kamera und des Projektors, mittels welcher die Abbildungstransformationen bezüglich der Umgebung bestimmt werden. Anschließend folgt die Vorstellung der verwendeten Softwarebibliotheken und der entwickelten Programmstruktur. Die Datengrundlage für die Modellumgebung und die virtuellen Modellobjekte ist in \kapitel{chap.modeldata} spezifiziert. \kapitel{chap.loc} beschreibt die eingesetzten Lokalisationsverfahren zur Bestimmung und Verfolgung der Position und Orientierung des \kps{s} innerhalb der Umgebung. Der in \kapitel{chap.vis} beschriebene Visualisierungsvorgang umfasst die perspektivisch korrekte Projektion virtueller Objekte und die Ergänzung der Visualisierung um zusätzliche Informationen. \kapitel{chap.interaction} erläutert den implementierten Interaktionsansatz, welcher Benutzereingaben durch Auswertung von Tiefeninformationen der 3D-Kamera detektiert. Experimentelle Untersuchungen zur Bewertung der Robustheit und Performanz des Systems werden in \kapitel{chap.results} vorgestellt. Dabei wird neben der Genauigkeit der Lokalisation und Projektion auch die Latenzzeit der Visualisierung analysiert und bewertet. Abschließend fasst \kapitel{chap.zusammenfassung} die durchgeführten Arbeiten zusammen und gibt eine Ausblick auf mögliche Erweiterungen und Optimierungen des aufgebauten \kps{s}.

%Bauwesen als Oberbegriff
%Innenarchitekt(ur), Architekt, Bauingenieur, Bauherr
%Innenausbau, Sanierung, Modernisierung, Umbau
%
%Ziel der Arbeit/Motivation:\\
%Bei der Planung von Gebäuden oder anderen Bauten kann es erforderlich sein die Planungen von bestimmten Strukturen nach Erstellung des Rohbaus innerhalb des realen Modells zu überprüfen. Dies ermöglicht die Erkennung von Planungsfehlern sowie die Änderungen der Planungsdaten und kann somit Verzögerungen während der Bauphase entgegenwirken.\\
%
%Lokalisation in aus Modelldaten bekannter Umgebung.\\
%Um die Planungsdaten überprüfen zu können ist es erforderlich, dass die Position des entwickelten Systems innerhalb der realen Umgebung erkannt wird um einen Abgleich mit den Planungsdaten zu ermöglichen.\\
%Die Modelldaten liegen dabei vor, z.B. als 3D-Modell eines Gebäudes oder Raumes. Ziel ist daher zunächst die Ermittlung der aktuellen Pose des Systems innerhalb der Umgebung. Um die räumliche Lokalisation zu ermöglichen verfügt das System über eine RGB-D Kamera (Microsoft Kinect) welche ein Abbild der Umgebung in Form einer Punktewolke erstellt. Die dadurch ermittelten Tiefendaten können dann dazu verwendet werden einen Abgleich zwischen Modell und Realität durchzuführen. Um die Genauigkeit zu erhöhen und den Rechenaufwand der Lokalisation zu verringern verfügt das System darüber hinaus über eine Inertialmesseinheit (IMU) mit welcher die Orientierung im Raum bezüglich der Drehachsen \glqq Roll\grqq\space und \glqq Pitch\grqq\space bestimmt werden kann.\\
%Sobald die initiale Position des Systems im Raum detektiert wurde, erfolgt ein Tracking der Systemposition durch Fusionierung von visuellen Odometriedaten mit Lage- und Beschleunigungsdaten, welche durch die IMU ermittelt wurden.\\
%
%Projektion von Modellstrukturen.\\
%Nachdem die Position des Systems innerhalb der Umgebung bestimmt wurde, sollen bestimmte Strukturen und Informationen visualisiert werden. Dazu verfügt das entwickelte System über einen Laser-Projektor, mit welchem die gewünschten Visualisierungen auf Wände und Objekte projiziert werden können. Es ist dazu erforderlich die Position bzw. die Perspektive des Projektors innerhalb der Umgebung zu bestimmen. Hierzu wird im Vorfeld eine Kalibrierung des Kamera-Projektor-Systems durchgeführt, sodass die Projektorperspektive durch eine Koordinatentransformation bestimmt werden kann.\\
%
%Detektion von Benutzereingaben.\\
%Die projizierten Informationen sollen dazu dienen, eine Überprüfung und Bewertung der Planungsdaten durch den Benutzer vornehmen zu können. Um eine direkte Korrektur oder Modifikation der Daten zu ermöglichen ist es daher erforderlich, dass der Benutzer mit dem System bzw. der Visualisierung interagieren kann. Das System muss daher in der Lage sein, Benutzereingaben zu erkennen und zu verarbeiten. Dazu wird ebenfalls die Kinect verwendet, um durch Auswertung des Tiefenbildes die Benutzeraktionen zu erkennen.\\
%
%Modifikation des Modells.\\
%Sobald eine Benutzereingabe erkannt wurde, wird diese ausgewertet und entsprechend verarbeitet. Je nach Auswahl können somit die Modellelemente modifiziert werden.\\

\prever{
%\red[Allgemeine Einführung zu Piko Projektoren und welche Möglichkeiten sie bieten.]\\%
%Projektion ermöglicht die Kooperation zwischen Personen, da sie von allen Parteien zu sehen ist!
}